<?xml version = "1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_all.dtd">

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader> 
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Alice nel paese delle meraviglie</title>
                <respStmt>
                    <resp> Resp TEI P5 a cura di </resp>
                    <name>Arianna Di Serio</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart>Alice nel paese delle meraviglie</titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>L.Carroll</docAuthor>        
        </front>
        <body> 
            <div n="capitolo1" type="chapter">
                <head>CAPITOLO 1</head>
                <head>GIU NELLA CONIGLIERA</head>
        
            <p><name>Alice</name> cominciava a sentirsi mortalmente stanca di sedere sul poggio, accanto a sua sorella, senza far nulla:
            una o due volte aveva gittato lo sguardo sul libro che leggeva sua sorella, ma non c'erano imagini nè dialoghi, 
            <said>"e a che serve un libro,"</said>pensò <name>Alice</name>, <said>"senza imagini e dialoghi?"</said></p>
            <p>E andava fantasticando col suo cervello (come meglio poteva, perchè lo stellone l'avea resa sonnacchiosa e grullina), 
            se il piacere di fare una ghirlanda di margherite valesse la noja di levarsi su, e cogliere i fiori, quand'ecco un Coniglio 
            bianco con gli occhi di rubino le passò da vicino.</p>
           <p>Davvero non c'era troppo da meravigliarsi di ciò, nè <name>Alice</name>  pensò che fosse cosa troppo stravagante di sentire parlare il 
            Coniglio, il quale diceva fra sè <said>"Oimè! Oimèi! ho fatto tardi!"</said> (quando se lo rammentò in seguito s'accorse che avrebbe dovuto 
            meravigliarsene, ma allora le sembrò una cosa assai naturale): ma quando il Coniglio trasse un oriuolo dal taschino del 
            panciotto, e vi affisò gli occhi, e scappò via, <name>Alice</name>  saltò in piedi, perchè l'era venuto in mente ch'ella non avea mai 
            veduto un Coniglio col panciotto e il suo rispettivo taschino, nè con un oriuolo da starvici dentro, e divorata dalla curiosità, traversò il campo
            correndogli appresso, e giunse proprio a tempo di vederlo slanciarsi in una spaziosa conigliera, di sotto alla siepe.</p>
            <p>In un altro istante, giù <name>Alice</name>  scivolò, correndogli appresso, senza punto riflettere come mai avrebbe fatto per riuscirne fuori.
            La buca della conigliera sfilava diritto come una galleria di tunnel, e poi s'inabissava tanto rapidamente che <name>Alice</name>  non ebbe un 
            solo istante per considerare se avesse potuto fermarsi, poichè si sentiva cader giù rotoloni in qualche precipizio che rassomigliava
             a un pozzo profondissimo.</p>
            <p>Una delle due, o il pozzo era arci-profondo, o ella vi ruzzolava assai adagino, poichè ebbe tempo, mentre cadeva, di guardare 
            tutto intorno, e stupiva pensando a ciò che le avverrebbe poi. Prima di tutto aguzzò la vista e cercò di vedere nel fondo per 
            scoprire ciò che le accaderebbe, ma gli era bujo affatto e non ci si vedea punto: indi guardò alle pareti del pozzo ed 
            osservò ch'erano ricoperte di credenze e di scaffali da libri; quà e là vide mappe e quadri che pendeano da' chiodi. 
            Andando giù prese di volo un vasettino che aveva un cartello, lo lesse: <q type="written">"CONSERVA D'ARANCE,"</q> ma <emph>oimè!</emph> era vuoto 
            e restò delusa: non volle lasciar cadere il vasettino per non ammazzare chi era in fondo, e andando sempre giù lo depose 
            in un'altra credenza.</p>
            <p><said>"Bene,"</said> pensò <name>Alice</name> , <said>"dopo una caduta tale, mi parrà proprio un niente il ruzzolare per le scale! A casa poi, come mi crederanno 
            coraggiosa! D'ora innanzi, ancorchè cadessi dal tetto, non ne farei caso!" </said> (E probabilmente dicea la verità.)
            E giù—e giù—e giù! Finirà mai quella caduta? <said>"Chi sa quante miglia ho percorse a quest'ora?" </said> sclamò. <said> "Davvero io stò per toccare 
            il centro della terra. Vediamo: suppongo che saranno quattrocento miglia di profondità—" </said> (come vedete, <name>Alice</name> 
            aveva imparate molte di tali cose nelle sue lezioni, ma non era quella la migliore occasione per fare sfoggio della sua 
            erudizione, poichè non c'era niuno che l'ascoltasse, ciò non di meno era bene di ripassarle a mente) <said>—"sì, la sarà questa 
            la vera distanza, o press'a poco—ma vorrei sapere a quale grado di Latitudine o di Longitudine io sia giunta!" </said>
            (<name>Alice</name> non sapea mica che fosse Longitudine o Latitudine, ma pensò ch'erano belle parolone a dire, e le disse!)</p>
            <p>Passò qualche istante e poi rincominciò. <said>"Che dovessi io traversare la terra? Sarebbe bella s'io uscissi fra le genti che 
            camminano col capo in giù! Credo che si chiamino le Antipatie—" </said> (questa volta fu contenta che non ci fosse niuno che l'ascoltasse, 
            perchè quel nome non le suonava giusto all'orecchio) <said>"—ma domanderò loro che nome abbia quel paese. </said></p>
            </div>
        </body>
   
    </text>
</TEI>